# 荷兰国旗

拿破仑席卷欧洲大陆之后，代表自由，平等，博爱的竖色三色旗也风靡一时。荷兰国旗就是一面三色旗（只不过是横向的），自上而下为红白蓝三色。

该问题本身是关于三色球排序和分类的，由荷兰科学家`Dijkstra`提出。由于问题中的三色小球有序排列后正好分为三类，`Dijkstra`就想象成他母国的国旗，于是问题也就被命名为荷兰旗问题（Dutch National Flag Problem）。

下面是问题的正规描述： 现有n个红白蓝三种不同颜色的小球，乱序排列在一起，请通过两两交换任意两个球，使得从左至右，依次是一些红球、一些白球、一些蓝球。

## 分析与解法

初看此题，我们貌似除了暴力解决并无好的办法，但联想到我们所熟知的快速排序算法呢？

我们知道，快速排序依托于一个`partition`分治过程，在每一趟排序的过程中，选取的主元都会把整个数组排列成一大一小的部分，那我们是否可以借鉴`partition`过程设定三个指针完成重新排列，使得所有球排列成三个不同颜色的球呢？

### 解法一

通过前面的分析得知，这个问题类似快排中`partition`过程，只是需要用到三个指针：一个前指针`begin`，一个中指针`current`，一个后指针`end`，`current`指针遍历整个数组序列，当

1. `current`指针所指元素为`0`时，与`begin`指针所指的元素交换，而后`current++`，`begin++`
2. `current`指针所指元素为`1`时，不做任何交换（即球不动），而后`current++`
3. `current`指针所指元素为`2`时，与`end`指针所指的元素交换，而后，`current`指针不动，`end--`

为什么上述第`3`点中，`current`指针所指元素为`2`时，与`end`指针所指元素交换之后，`current`指针不能动呢？

因为第三步中`current`指针所指元素与`end`指针所指元素交换之前，如果`end`指针之前指的元素是`0`，那么与`current`指针所指元素交换之后，`current`指针此刻所指的元素是`0`，此时，`current`指针能动么？不能动，因为如上述第`1`点所述，如果`current`指针所指的元素是`0`，还得与`begin`指针所指的元素交换。

引用下gnuhpc的图，就一目了然了：

![](3.jpg)

参考代码如下：

```cpp
//引用自gnuhpc  
while( current<=end )        
{             
  if( array[current] ==0 )             
   {                 
      swap(array[current],array[begin]);                  
      current++;                  
      begin++;            
   }             
   else if( array[current] == 1 )            
   {                 
      current++;            
   }   

   else //When array[current] =2   
   {               
      swap(array[current],array[end]);                
      end--;            
   }      
}
```

## 举一反三

给定一个字符串里面只有"R" "G" "B" 三个字符，请排序，最终结果的顺序是R在前 G中 B在后。

要求：空间复杂度是`O(1)`，且只能遍历一次字符串。